# 4. Соединяем острова!

Проживающее на шести островах сообщество туземцев хочет соединить острова, построив сеть подвесных мостов. Для этого был составлен план строительства возможных мостов. Числа показывают стоимость строительства каждого моста.

![](j04-body.png)

Сообщество хочет соединить острова таким образом, чтобы можно было перемещаться с каждого острова на любой другой остров (либо напрямую, либо через другие острова). В то же время сообщество хочет потратить на строительство мостов как можно меньше денег.

Изображённые на плане пересекающиеся мосты на самом деле будут находиться на разных высотах и перешагнуть над водой с одного моста на другой будет невозможно.

## Вопрос

Какова будет минимальная стоимость строительства мостов, которые позволят соединить все шесть островов?

[Täisarv]

## Ответ

Правильный ответ: 44.

## Объяснение ответа

![](j04-solution.png)

1. Начнём со строительства самого дешёвого моста AC (цена 6).
2. Затем построим следующий по стоимости мост BD (7).
3. Третий по стоимости мост — это CE (8).
4. Следующим по стоимости будет мост АЕ (9). Но если бы мы его построили, то получили бы круг AECA. Значит, на самом деле мост AE нам не нужен, и мы можем и без него перемещаться между островами A, C и E.
5. Четвёртый мост, который необходимо построить, — это CD (10).
6. Строительство следующего моста AB (11) снова привело бы к получению круга (ABDCA).
7. Аналогично, строительство моста BE (12) привело бы опять к получению круга (ACDBEA).
8. Пятый мост, который необходимо построить, — это BF (13).

Теперь у нас соединены все шесть островов, а общая стоимость построенных для этого мостов составит 6+7+8+10+13=44.

Но откуда мы знаем, что это самый дешёвый вариант?

Во-первых, отметим, что для соединения шести островов обязательно потребуется пять мостов. Каждый новый мост соединяет два объекта в один, т.е. уменьшает количество объектов на единицу. В начале каждый остров представляет собой отдельный объект, а в конце все они объединены в один единственный объект. Значит, количество объектов уменьшилось на пять, и для этого нам потребовалось пять мостов.

Во-вторых, о каждом непостроенном мосте мы можем рассуждать следующим образом: если бы мы построили этот мост, то мы могли бы оставить непостроенным один из оставшихся мостов, с которым новый мост образовывал бы круг; но таким образом мы бы заменили более дешевый мост на более дорогой, а это, соответственно, привело бы к пропорциональному увеличению суммы за строительство всех мостов.

Таким образом, можно с уверенностью сказать, что вышеупомянутый жадный алгоритм (англ _greedy algorithm_) определенно обеспечит наилучшее возможное решение этого задания.

## Это информатика!

С точки зрения информатики это задание на нахождение в графе остовного дерева с минимальным весом. Граф (англ. _graph_) — это структура, состоящая из вершин (в случае нашего задания — это острова) и соединяющих их рёбер (в случае нашей задачи — это мосты). Один граф называется подграфом другого, если он может быть получен из другого графа путём удаления некоторого числа рёбер и вершин (в этом случае рёбра можно удалять в отдельности, но при удалении вершины вместе с ней всегда удаляются все соединенные с ней рёбра).

Остовное дерево графа (англ _spanning tree_) — это подграф, в котором остались все вершины и такое количество рёбер, при котором из каждой вершины существует только один путь к любой другой вершине. Весом остовного дерева графа называется сумма весов оставшихся рёбер (в нашем задании — это стоимость постройки мостов).

Существует несколько известных методов нахождения остовного дерева графа. Описанный выше алгоритм (мы добавляем рёбра в порядке возрастания их веса, опуская только те, которые вызывают цикл) известен как алгоритм Краскала (англ _Kruskal's algorithm_).

## Категории

- Графы
